﻿
\newpage
\section{任务求解}\label{sec:mission_solving}

\subsection{任务1求解}
在~\ref{sec:restate}节中对任务进行了细致的分析，任务一中有四张图片需要进行求解，~\ref{subsubsec:mission-figure1}，~\ref{subsubsec:mission-figure2}，~\ref{subsubsec:mission-figure3}和~\ref{subsubsec:mission-figure4}节分别对四张图片中的任务进行了求解。


\subsubsection{图1}\label{subsubsec:mission-figure1}
\ref{subsec:task1}节对图1需要解决的任务进行了分析，主要需要解决图片中两点的距离以及求解拍摄点的位置的问题。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[变换前] 
        {
            \label{subfig:1-pers-transform-before} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{1-before.jpg}
        }
        \subfigure[变换后] 
        { 
            \label{subfig:1-pers-transform-after} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{1-after.jpg} 
        } 
        \caption{图1透视变换} 
        \label{fig:figure1-pers-trans} 
\end{figure*} 

根据~\ref{subsec:model_affine}节中的模型，本文对图片进行了透视变换，变换前和变换后的图片如图~\ref{fig:figure1-pers-trans}所示，其中四个小点为选取的透视变换参考点。通过先验知识可知这四个点构成一个矩形，因此将这四个点变换为矩形可以完全还原地面平面的情况。

我国国标（GB5768-2009）规定市区内车道线宽度为15$cm$，间隔为10$cm$，双黄虚线长度为2$m$。这两条可以作为两个方向上的参考，可以求解得到几个关键点的坐标分别为：
\begin{equation}
    \begin{split}
        \label{eqn:keypoint-figure1}
        A:&(0,0)\\
        B:&(2,0)\\
        C:&(0,0.4)\\
        D:&(5,3.95)\\
        E:&(7.45,5.16)\\
        F:&(16.7,3.78)
    \end{split}
\end{equation}

由上述结果可以得知AB辆车车头的距离即为$DF$两点之间$x$轴方向距离：
\begin{equation}
    \label{eqn:distance-figure1}
    d = 16.7 - 5 = 11.70m
\end{equation}

将上面$ABCD$点的坐标和像素位置带入\ref{eqn:f}式所示的方程中，求解得到拍摄点坐标为
\begin{equation}
\label{eqn:o-figure1}
 O:\left(-4.85,-6.35,1.59\right)
\end{equation}
因此拍摄者距离马路左侧的距离为OE两点的y轴距离为：
\begin{equation}
    \label{eqn:d1-figure1}
    d = 5.16 - (-6.35) = 11.51m
\end{equation}

\subsubsection{图2}\label{subsubsec:mission-figure2}
\ref{subsec:task2}节对图2需要解决的任务进行了分析，主要需要解决图片中两点的距离以及求解拍摄点的位置的问题。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[变换前] 
        {
            \label{subfig:2-pers-transform-before} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{2-before.jpg}
        }
        \subfigure[变换后] 
        { 
            \label{subfig:2-pers-transform-after} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{2-after.jpg} 
        } 
        \caption{图2透视变换} 
        \label{fig:figure2-pers-trans} 
\end{figure*} 

我国国标（GB5768-2009）规定市区内车道宽度为3.5$m$，双黄虚线长度为2$m$。这两条可以作为两个方向上的参考，可以求解得到几个关键点的坐标分别为：
\begin{equation}
    \begin{split}
        \label{eqn:keypoint-figure2}
        A:&(0,0)\\
        B:&(-1.02,10.02)\\
        C:&(-2.17,17.16)
    \end{split}
\end{equation}

由上述结果可以得知A车头与C车尾之间的距离即为$AC$两点之间的距离：
\begin{equation}
    \label{eqn:distance-figure2}
    d = \sqrt{2.17^2 + 17.16^2} = 17.30m
\end{equation}

将上面$ABC$点以及一个参考点的坐标和像素位置带入\ref{eqn:f}式所示的方程中，求解得到拍摄点坐标为
\begin{equation}
\label{eqn:o-figure2}
 O:\left(-3.42,-5.99,1.61\right)
\end{equation}
因此拍摄者距离B车车头的距离（此处定义为水平方向上的距离）为$OB$两点的xy平面内距离为：
\begin{equation}
    \label{eqn:d1-figure2}
    d = \sqrt{\left[(-1.02) -(-3.42)\right]^2 -\left[ (10.02) - (-5.99)\right] ^ 2 }= 16.19m
\end{equation}

\subsubsection{图3}\label{subsubsec:mission-figure3}
\ref{subsec:task3}节对图3需要解决的任务进行了分析，主要需要解决图片中两点的距离以及求解拍摄点的位置的问题。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[变换前] 
        {
            \label{subfig:3-pers-transform-before} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{3-before.jpg}
        }
        \subfigure[变换后] 
        { 
            \label{subfig:3-pers-transform-after} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{3-after.jpg} 
        } 
        \caption{图3透视变换} 
        \label{fig:figure3-pers-trans} 
\end{figure*} 

我国国标（GB5768-2009）规定人行横道预告标示横向对角线长度为$2.5m$，纵向对角线长度为$1m$。这两条可以作为两个方向上的参考，可以求解得到几个关键点的坐标分别为：
\begin{equation}
    \begin{split}
        \label{eqn:keypoint-figure3}
        A:&(0,0)\\
        B:&(0.5,1.25)\\
        C:&(0,2.5)\\
        D:&(11.63,21.23)
    \end{split}
\end{equation}

将上面$ABCD$点的坐标和像素位置带入\ref{eqn:f}式所示的方程中，求解得到拍摄点坐标为
\begin{equation}
\label{eqn:o-figure3}
 O:\left(-2.98,-4.83,4.56\right)
\end{equation}
因此拍摄者的高度为$4.56m$，距离岗亭的水平距离为：
\begin{equation}
    \label{eqn:d1-figure3}
    d = \sqrt{\left[(11.63) -(-2.98)\right]^2 -\left[ (21.23) - (-4.83)\right] ^ 2 }= 29.88m
\end{equation}

\subsubsection{图4}\label{subsubsec:mission-figure4}
\ref{subsec:task4}节对图4需要解决的任务进行了分析，主要需要解决图片中两点的距离问题。

\begin{figure}[!h]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{getpoints.png}
    \caption{透视几何作图} 
    \label{fig:getpoints} 
\end{figure} 

如图~\ref{fig:getpoints}所示，通过透视几何作图得到$EF$与$GH$两点之间的水平距离相同，均为三块地砖的长度为$2.4m$。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[变换前] 
        {
            \label{subfig:4-pers-transform-before} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{4-before.jpg}
        }
        \subfigure[变换后] 
        { 
            \label{subfig:4-pers-transform-after} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{4-after.jpg} 
        } 
        \caption{图4透视变换} 
        \label{fig:figure4-pers-trans} 
\end{figure*} 

图~\ref{fig:figure4-pers-trans}为原图在$ABCD$点平面上的透视变换，根据~\ref{subsec:mission4}节中假设~\ref{hyp:height}和上文得到的水平方向上距离参考，可以计算得到$AB$和$CD$的长度以及$AB$和$CD$之间的距离$d$分别为：
\begin{equation}
    \label{eqn:d-figure4}
    \begin{split}
        \left\| {AB} \right\| = & 5.25m \\
        \left\| {CD} \right\| = & 4.46m \\
        d = & 9.94m 
    \end{split}
\end{equation}

\subsection{任务2求解}

关键帧108以及关键帧122记录了拍摄者所在车辆超越白色车辆时，后视镜与白色车的轮轴对齐的状态，由这两个关键帧的时间间隔和白色车辆的轴距可以计算出两车的速度差：
\begin{equation}
    \label{eqn:speed}
    v = \frac{2.54m}{\frac{122 - 108}{30}s}=5.44 m/s
\end{equation}

根据视频中的关键帧，第344帧时，被超越的白色车辆和需要测量距离的红色车辆像素宽度相同，根据之前的假设，此时两车距离视频拍摄者所在车辆相同，且拍摄者所在车辆超越白色车辆后，两车速度差相同，因此可以通过计算拍摄者所在车辆超越白色车后到白色车辆与红色车辆车头平齐这一段时间内，拍摄者所在车辆多行驶的距离，作为拍摄者所在车辆与红色车辆的距离：
\begin{equation}
    \label{eqn:distance}
    5.44m/s * \frac{344-122}{30}s = 40.26m
\end{equation}

\subsection{任务3求解}
\ref{subsec:task3}节对任务三进行了分析，主要需要解决图片中两点的距离、求解拍摄点的位置以及求解拍摄者速度的问题。
首先，通过观察视频，我们不难发现视频中的高铁正行驶在一座铁索拉桥上。通过对视频的逐帧分析，不难发现每$18$帧，也就是$0.6s$,拍摄者就经过一条铁索。~\ref{subsec:mission3}节中假设~\ref{hyp:string}中提到铁索拉桥中，相邻铁索的水平间距约为$50m$。不难计算得到高铁正处于匀速行驶状态，速度约为：

\begin{equation}
    \label{eqn:train-speed}
    v = \frac{d}{t}=\frac{50}{0.6}=83.33m/s=300km/h
\end{equation}

在求解得到速度之后，我们使用关键帧模型求解得到水面宽度。此处我们考虑将视频中桥所横跨处的水面宽度作为待求量。而视频的第$147$帧与第$255$帧分别是水面左缘处于镜头最左侧边缘和水面右缘处于镜头最左侧边缘的场景，两场景相差时间为$3.6s$。
考虑到高铁基本保持匀速行驶，且拍摄者拍摄姿势和角度基本保持不变，我们认为水面宽度为：

\begin{equation}
    \label{eqn:river-width}
    width = v \cdot t = 83.33m/s \cdot 3.6s=300m
\end{equation}

我们使用\ref{subsec:model_binocular}的双目深度模型，将视频中连续两帧图像视为双目视觉的左目图像和右目图像。
\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[左目图像] 
        {
            \label{subfig:left} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{L.jpg}
        }
        \subfigure[右目图像] 
        { 
            \label{subfig:right} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{R.jpg} 
        } 
        \caption{双目模型原图} 
        \label{fig:initial-binocular-map} 
\end{figure*} 
使用模块长度为$5$的$BM$匹配法将左视图和右视图匹配得到视差图，再根据高铁速度计算类比得到~\ref{fig:parallax}中左摄像头和右摄像头横间距$T_x$。
最后假设相机焦距为$30mm$，计算得到双目深度图像。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[视差图像] 
        {
            \label{subfig:left} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{disparity.pdf}
        }
        \subfigure[深度图像] 
        { 
            \label{subfig:right} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{distance.pdf} 
        } 
        \caption{双目模型结果图} 
        \label{fig:disparity-distance} 
\end{figure*} 

其中~\ref{subfig:right}中红色方框框定范围即为大桥范围，右侧条形渐变棒显示了图中像素的距离信息。通过统计方框内距离指标平均值，即可得到大桥和拍摄者的距离为$403m$。

最后，通过透视变化，得大桥正面投影。\ref{fig:bridge-height}中桥高$200$个像素单位，而右侧围墙高$54$个像素值。由假设\ref{hyp:bridge-height}，围墙高度为$2m$，通过比例关系计算可得大桥高度为$7.407m$。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{bridge_height.jpg}
        \caption{大桥正面投影} 
        \label{fig:bridge-height} 
\end{figure*} 


\subsection{任务4求解}
本文首先选取了无人机航拍视频中的关键帧，根据~\ref{subsec:model_affine}节中的模型，对关键帧进行了透视变换，依据之前对画面中尺寸的假设，逐步求解了建筑物的关键几何尺寸。

首先求解环绕建筑物的道路的宽度。通过对视频第16帧的透视变换，得到了建筑物的正面俯视图。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[原图] 
        {
            \label{subfig:front-initial} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{front_initial.jpg}
        }
        \subfigure[俯视图] 
        { 
            \label{subfig:front-change} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{front_change.jpg} 
        } 
        \caption{古宅正面俯视图} 
        \label{fig:front} 
\end{figure*} 

在透视变换的结果中，围墙大门宽度为$20$个像素单位，左侧道路宽度为$31$个像素单位，而古宅正面宽度占$700$个像素位置。根据假设\ref{hyp:front-width}，大门宽度为$2m$，则道路宽度$w$为$3.1m$，古宅正面宽度$a$为$70m$。

其次，通过对古宅侧面第$545$帧的图像进行俯视投影。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[原图] 
        {
            \label{subfig:profile-initial} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{profile_initial.jpg}
        }
        \subfigure[俯视图] 
        { 
            \label{subfig:profile-change} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{profile_change.jpg} 
        } 
        \caption{古宅侧面俯视图} 
        \label{fig:profile} 
\end{figure*} 

在\ref{subfig:profile-change}中古宅侧面小门约占$8$个像素单位，而古宅侧面宽度占$600$个像素单位。此处根据假设\ref{hyp:profile-width}古宅侧面小门宽度为$90cm$，计算可得古宅侧面宽度$b$为$67.5m$。

由视频假设古宅建筑占地为长方形，后花园树林可以视为半圆形，同时考虑道路宽度，可以计算出环绕建筑物的道路的长度为：

\begin{equation}
    \label{eqn:mission4-length}
    l=\frac{\pi\cdot(a+w)}{2}+(a+w)+(b+\frac{w}{2})\cdot2=\frac{\pi\cdot(70+3.1)}{2}+(70+3.1)+(67.5+\frac{3.1}{2})\cdot2=326.025m
\end{equation}

整个古宅的占地面积为：

\begin{equation}
    \label{eqn:mission4-area}
    A = a \cdot b+\frac{\pi\cdot\frac{a}{2}\cdot\frac{a}{2}}{2}=6649.2255m^{2}
\end{equation}


同理，选取第$73$帧进行透视变化，得到古建筑正面的侧视图，选取人的身高为高度参照，计算建筑的高度信息，变换前后如图所示。
\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[原图] 
        {
            \label{subfig:front-vertical-initial} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{front_vertical_initial.jpg}
        }
        \subfigure[侧视图] 
        { 
            \label{subfig:front-vertical-change} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{front_vertical_change.jpg} 
        } 
        \caption{古宅正面侧视图} 
        \label{fig:front-vertical} 
\end{figure*} 

\ref{subfig:front-vertical-change}中人高为$41$个像素单位,左侧房高屋顶高度为$200$个像素单位。根据假设\ref{hyp:height}，人高为$1.7m$，求得左侧高房屋顶高度为$8.5m$。
而右侧矮房屋顶高度为$154$个像素单位，根据比例关系求得右侧矮房屋顶高度为$6.545m$。

同样对古宅侧面进行垂直投影。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[原图] 
        {
            \label{subfig:profile-vertical-initial} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{profile_vertical_initial.jpg}
        }
        \subfigure[侧视图] 
        { 
            \label{subfig:profile-vertical-change} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{profile_vertical_change.jpg} 
        } 
        \caption{古宅侧面侧视图} 
        \label{fig:profile_vertical} 
\end{figure*} 

\ref{subfig:profile-vertical-change}中左侧排屋高度由上述计算可知为$8.5m$，其在透视图中占$200$个像素单位。
而右侧最高房顶占像素$228$个单位，计算可得实际高度为$9.69m$。而右侧稍矮房顶高度占像素$161$个单位，实际高度为$6.8425m$。

最后，依靠对视频的判断人工选取后花园中最高树木，标记如图\ref{subfig:tree-initial}。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[原图] 
        {
            \label{subfig:tree-initial} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{tree_initial.jpg}
        }
        \subfigure[侧视图] 
        { 
            \label{subfig:tree-change} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{tree_change.jpg} 
        } 
        \caption{树木侧面侧视图} 
        \label{fig:tree} 
\end{figure*} 

通过透视变换，得到树顶与地面高度所占像素$356$个单位，计算得到树顶的高度为$15.1m$。

最后计算无人机的飞行速度。取视频第一帧的时刻和转过四分之一圈的时刻分别作为起始和终止计算的时刻。间隔时间为$18s$，转弯半径取为$69.14m$，计算可得无人机的速度为$6.03m/s$。
同时，可以利用坐标模型，分别对10帧进行坐标求解，如视频的第$16$帧和第$545$帧，得到各时刻无人机拍摄位置。
取各时刻无人机的平均高度，得到无人机的飞行高度$30.05m$。
